% ==========================================
% CHƯƠNG 5: KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN
% ==========================================
\chapter{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}
\label{Chapter5}

\section{Kết luận những đóng góp đạt được}
\label{sec:ket_luan}

Mục tiêu xuyên suốt của khóa luận này là nghiên cứu, thiết kế và bước đầu phát triển một hệ thống phân đoạn tương tác ảnh X-quang xương có tính tương tác cao, hướng tới hỗ trợ bác sĩ đọc ảnh trong quy trình xác định và khoanh vùng tổn thương. Vượt qua những giới hạn của các phương pháp phân đoạn tự động hoàn toàn truyền thống và rào cản tài nguyên của các mô hình nền tảng hạng nặng, khóa luận đã đạt được những đóng góp kỹ thuật cụ thể sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Đề xuất kiến trúc PGA-UNet:} Khóa luận đã thiết kế thành công mô hình Prompt-Guided Attention U-Net ($\sim$3M tham số). Bằng cách tích hợp Cổng không gian (PSG) tại nhánh mã hóa và Cơ chế chú ý có điều kiện (CAD) tại nhánh giải mã, hệ thống biến đổi thành công hộp giới hạn thành tín hiệu định hướng không gian sâu sát. Thực nghiệm trên N=187 ảnh, cấp độ ảnh (tập BTXRD): PGA-UNet đạt \textbf{Dice = 0.8584} (Zoom-out), vượt U-Net (0.4790, $+$0.3794) và SAM-Med2D đã tinh chỉnh (0.7432, $+$0.1234) dù nhỏ hơn $\sim$30$\times$ về tham số. Đặc biệt, Câu nhắc Gaussian heatmap giúp duy trì Dice = 0.8454 ngay cả khi câu nhắc bị lệch tâm (Shift), chứng minh tính \textbf{bền vững trước sai lệch bbox có kiểm soát trong các kịch bản Zoom-out/Shift/Mixed} đã kiểm định (Mục~\ref{sec:han_che} nêu rõ các dạng sai lệch bbox chưa được đánh giá, như bbox từ nhiều bác sĩ khác nhau hay bbox sai hoàn toàn vị trí). Phân tích nhóm nhỏ cho thấy lợi thế lớn nhất ở nhóm tổn thương khó (PGA Dice = 0.8120 vs U-Net Dice = 0.0062 trên nhóm Khó bottom-50, $\Delta$=+0.8058).

    \item \textbf{Đánh giá thực nghiệm toàn luồng xử lý đầu cuối:} Khóa luận xây dựng kịch bản đánh giá kết hợp module phân lớp gác cổng (EfficientNet\_B3, AUC-ROC = 0.9405) và PGA-UNet trên tập dữ liệu hỗn hợp 375 ảnh (gồm cả ảnh bình thường và ảnh bệnh lý), phân bố đầu vào gần với thực tế hơn so với đánh giá phân đoạn đơn lẻ trên tập ảnh bệnh thuần túy. Đây là đóng góp thực nghiệm bổ sung, đo kịch bản \textbf{thận trọng nhất} (giả định gợi ý của Gatekeeper được làm theo tuyệt đối, chưa mô phỏng bước bác sĩ xác nhận của thiết kế triage mềm thực tế, Chương~\ref{Chapter3}), tức cận dưới của hiệu năng hệ thống chứ không phải mô phỏng đầy đủ luồng vận hành lâm sàng thực tế. Luồng xử lý đạt \textbf{Pipeline Dice end-to-end = 0.6793} (mẫu số 211 đơn vị cấp độ ảnh: 166 TP + 24 FP + 21 FN, với cả FP lẫn FN đều bị gán Dice~=~0), suy giảm so với PGA-UNet độc lập (0.8584) do sai số tích lũy tất yếu của kiến trúc hai tầng (24 FP và 21 FN từ bước phân lớp), và là hướng ưu tiên cải tiến trong tương lai.
\end{itemize}

Nhìn chung, các kết quả trên khẳng định PGA-UNet là một kiến trúc phân đoạn tương tác hạng nhẹ, hiệu quả và có cơ sở kỹ thuật vững chắc \textbf{trong phạm vi các thực nghiệm đã kiểm định}. Tuy nhiên, cần nhìn nhận đúng mức độ hoàn thiện của hệ thống: đây là một hệ thống ở giai đoạn \textbf{thử nghiệm/tiền lâm sàng}, được đánh giá trên bộ dữ liệu công khai với các kịch bản câu nhắc mô phỏng có kiểm soát, chứ chưa phải một sản phẩm đã được kiểm định đầy đủ để triển khai lâm sàng. Cụ thể, khóa luận \textbf{chưa} có đủ bằng chứng để khẳng định: (i) tính an toàn khi vận hành với bbox do bác sĩ thật trực tiếp vẽ tay hoặc bbox sai vị trí; (ii) độ tin cậy của module Gatekeeper ở mức đủ để tự động hóa hoàn toàn bước sàng lọc mà không cần bác sĩ xác nhận lại; (iii) khả năng tổng quát hóa sang dữ liệu lâm sàng thô thu thập trực tiếp từ một cơ sở y tế cụ thể. Các hạn chế này được trình bày chi tiết ở Mục~\ref{sec:han_che} và là cơ sở cho các định hướng phát triển tại Mục~\ref{sec:tuong_lai}.

\section{Hạn chế của hệ thống}
\label{sec:han_che}

Mặc dù đạt được nhiều kết quả khả quan, hệ thống đề xuất vẫn còn tồn tại một số giới hạn nhất định cần được nhìn nhận khách quan:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sai số tích lũy luồng xử lý hai giai đoạn:} Luồng xử lý hiện tại gồm hai module độc lập (Gatekeeper → PGA-UNet). Sai số từ bước phân lớp lan truyền sang bước phân đoạn: thực nghiệm luồng xử lý trên tập hỗn hợp 375 ảnh đạt Pipeline Dice end-to-end~=~0.6793 (mẫu số 211 đơn vị cấp độ ảnh: 166 ảnh TP + 24 ảnh FP + 21 ảnh FN, với FP lẫn FN đều bị gán Dice~=~0), thấp hơn đáng kể so với PGA-UNet đơn lẻ (Dice~=~0.8584). Nguồn suy giảm: 24 ảnh bình thường bị phân loại sai (FP, Specificity~=~87.23\%) và đặc biệt 21 ảnh bệnh bị Gatekeeper bỏ sót hoàn toàn (FN, Recall~=~88.77\%); cả hai đều phải được phạt Dice~=~0 chứ không được loại khỏi phép tính, kéo điểm luồng xử lý xuống dưới hiệu năng của từng module đơn lẻ. Đây là hạn chế cố hữu của kiến trúc hai giai đoạn và là hướng ưu tiên cải tiến trong tương lai. Cần lưu ý rằng con số này đo kịch bản thận trọng nhất, tức gợi ý của Gatekeeper được làm theo tuyệt đối không qua xác nhận của con người; trong thiết kế triage mềm thực tế của hệ thống (Mục~\ref{sec:tong_the}, Chương~\ref{Chapter3}), bác sĩ luôn xem và xác nhận gợi ý trước khi hệ thống dừng hay tiếp tục, nên một ca FN của mô hình không nhất thiết trở thành một ca bị bỏ sót trong thực tế nếu bác sĩ phát hiện và bác bỏ gợi ý sai. Tuy nhiên, rủi ro con người quá tin tưởng vào gợi ý AI (thiên kiến tự động hóa) vẫn tồn tại và chưa được đánh giá trong khóa luận này.

    \item \textbf{Hạn chế của thông tin không gian 2D:} Do ảnh X-quang là hình chiếu 2D của cấu trúc xương 3D phức tạp, sự chồng lấp giữa các khớp xương dày đặc đôi khi tạo ra những tín hiệu đạo hàm gây nhiễu. Hộp giới hạn hình chữ nhật dù được chuyển đổi thành Gaussian Heatmap vẫn mang tính chất ước lượng viền thô, có thể gặp khó khăn với các khối u có hình dáng kéo dài hoặc phân nhánh phức tạp.


    \item \textbf{Kiểm định đa tập dữ liệu mới ở bước đầu:} Ngoài BTXRD, khóa luận đã huấn luyện lại và đánh giá đầy đủ PGA-UNet (cả hai độ phân giải, ba kịch bản câu nhắc), U-Net baseline và phân tích theo độ khó tác vụ trên bộ dữ liệu độc lập thứ hai (FracAtlas, dữ liệu gãy xương, khác đặc tính hình thái với u xương của BTXRD), xác nhận \textit{thiết kế} PSG+CAD tiếp tục hiệu quả khi huấn luyện lại trên miền dữ liệu khác (Mục~\ref{sec:fracatlas}, Chương~\ref{Chapter4}). Đây là dấu hiệu tổng quát hóa tốt ở cấp độ phương pháp, \textbf{chưa phải} kiểm định tổng quát hóa liên miền theo nghĩa chặt: mô hình được huấn luyện lại từ đầu trên FracAtlas (train/val/test riêng 573/72/72 ảnh), không phải một mô hình duy nhất huấn luyện trên BTXRD rồi suy luận trực tiếp (chưa tinh chỉnh) trên FracAtlas; thí nghiệm chưa tinh chỉnh hai chiều này vẫn còn thiếu. Hạn chế khác: cả hai bộ dữ liệu đều là ảnh công khai đã qua chuẩn hóa, chưa kiểm định trên dữ liệu thô thu thập trực tiếp từ một cơ sở y tế cụ thể (thiết bị, protocol chụp riêng của từng bệnh viện); quy mô tập test FracAtlas (72 ảnh) cũng còn nhỏ.

    \item \textbf{Hạn chế về độ phân giải ảnh đầu vào:} Ảnh X-quang BTXRD gốc có kích thước 2.000--3.000~px mỗi chiều; việc chỉnh lại kích thước về $512\times512$ tương đương thu nhỏ còn khoảng $\frac{1}{4}$ đến $\frac{1}{6}$ diện tích gốc. Trên bản đồ đặc trưng ở tầng sâu nhất của U-Net ($\frac{512}{16} = 32\times32$), các chi tiết cấu trúc xương nhỏ có thể bị mất hoàn toàn. Đây là yếu tố tiềm ẩn hạn chế hiệu năng, đặc biệt với tổn thương nhỏ.

    \item \textbf{Câu nhắc lý tưởng:} Trong thực nghiệm, hộp giới hạn $\mathbf{B}_i$ được sinh \textit{tự động} từ mặt nạ nhãn gốc theo kịch bản zoom-out và shift có kiểm soát. Trong triển khai thực tế, bác sĩ vẽ hộp bằng tay không có nhãn gốc tham chiếu, hộp thực tế có thể rộng hơn hoặc lệch tâm hơn so với hai kịch bản mô phỏng. Mô hình chưa được kiểm định trên câu nhắc do bác sĩ thực sự tạo ra, và giả định 30\% Shift trong kịch bản Mixed là ước lượng chưa có cơ sở thực nghiệm lâm sàng.
\end{itemize}

\section{Định hướng phát triển tương lai}
\label{sec:tuong_lai}

Từ những kết quả đạt được và các hạn chế còn tồn đọng, nhóm nghiên cứu đề xuất các định hướng phát triển tiếp theo nhằm hoàn thiện hệ thống:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Hướng 1: Mô hình đa phương thức tích hợp thông tin lâm sàng:} Hệ thống hiện tại chỉ xử lý tín hiệu hình ảnh (câu nhắc trực quan + ảnh X-quang) và thiếu khả năng tận dụng ngữ cảnh lâm sàng phong phú mà bác sĩ đã có trước khi chụp X-quang. Hướng này đề xuất xây dựng một \textbf{mô hình đa phương thức mới} kết hợp đặc trưng hình ảnh và đặc trưng lâm sàng phi hình ảnh (tuổi bệnh nhân, giới tính, vị trí đau, thời gian khởi phát, tiền sử gia đình, kết quả xét nghiệm ALP, LDH) thành một luồng suy luận thống nhất, đồng thời duy trì tốc độ phản hồi đủ nhanh cho môi trường lâm sàng thực tế.

    Thông tin lâm sàng được mã hóa thành vector đặc trưng số học (qua bảng tra cứu hoặc một mô hình ngôn ngữ nhỏ) và dung hợp với đặc trưng hình ảnh thông qua cơ chế chú ý chéo hoặc phép cộng có trọng số tại tầng tiếp nối. Kiến trúc này cải thiện đồng thời hai nhiệm vụ:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Phân lớp chính xác hơn:} Với các ca biên giới mà tín hiệu hình ảnh đơn thuần không đủ phân biệt bình thường/bệnh lý, thông tin lâm sàng cung cấp ngữ cảnh bổ sung giúp giảm cả FP lẫn FN, hai nguồn suy giảm chính của Pipeline Dice hiện tại.
        \item \textbf{Phân đoạn có ngữ cảnh:} Khi biết trước tuổi bệnh nhân và giá trị ALP/LDH, mô hình có thể điều chỉnh mức độ nhạy cảm với các vùng nghi ngờ u, từng bước hướng tới khả năng hỗ trợ phân loại lành tính/ác tính dựa trên đặc điểm hình thái kết hợp hồ sơ lâm sàng.
    \end{itemize}

    Hướng này trực tiếp giải quyết ba hạn chế cùng lúc: nâng hiệu năng phân lớp (thay cho luồng xử lý hai module riêng biệt), tăng cường bối cảnh cho phân đoạn, và duy trì kiến trúc nhẹ đủ triển khai trên phần cứng y tế. Khi thông tin lâm sàng đã xác nhận rõ sự hiện diện khối u (sinh thiết, chẩn đoán trước đó), luồng phân lớp có thể được bỏ qua để đưa thẳng ảnh vào module phân đoạn, tránh rủi ro phân loại nhầm ca bệnh đã biết.

    \item \textbf{Hướng 2: Xử lý ảnh gốc không chỉnh lại kích thước:} Hạn chế về kích thước đầu vào hiện tại (chỉnh lại kích thước từ 2.000--3.000~px về $512\times512$, tương đương giữ lại $\frac{1}{4}$--$\frac{1}{6}$ diện tích gốc) khiến các tổn thương nhỏ có thể bị mất hoàn toàn ở tầng sâu nhất của bộ mã hóa. Thay vì tiếp tục tăng kích thước ảnh sau khi chỉnh lại, hướng này tập trung vào việc \textbf{loại bỏ hoàn toàn bước chỉnh lại kích thước} để mô hình tiếp nhận và học trực tiếp trên ảnh gốc độ phân giải cao.

    Hai phương án kiến trúc phù hợp: (a)~\textit{Cửa sổ trượt kết hợp ghép nối có nhận biết câu nhắc}: chia ảnh gốc thành các patch chồng lấp (ví dụ $512\times512$ mỗi patch, bước trượt 256~px), chạy PGA-UNet trên từng patch với heatmap câu nhắc được chiếu về tọa độ cục bộ tương ứng, sau đó tổng hợp mặt nạ từ các patch bằng phép hợp; (b)~\textit{Bộ mã hóa phân cấp} (như Swin Transformer với cơ chế chú ý theo cửa sổ) cho phép học đặc trưng cục bộ chi tiết mà không tốn bộ nhớ theo bậc hai như ViT thông thường. Cả hai phương án đều giữ nguyên module phân đoạn và cơ chế câu nhắc hiện có, chỉ thay thế bước tiền xử lý kích thước đầu vào. Hướng này đặc biệt quan trọng cho nhóm nhỏ \textit{Tổn thương nhỏ} (Mục~\ref{subsec:subcategory}), nhóm hưởng lợi nhiều nhất từ việc bảo toàn độ phân giải.

    \item \textbf{Hướng 3: Học bán giám sát dựa trên câu nhắc thưa và thông tin lâm sàng:} Toàn bộ thực nghiệm hiện tại giả định mỗi ảnh huấn luyện đều có mặt nạ phân đoạn pixel-level đầy đủ, trong khi chi phí gán nhãn polygon do bác sĩ chuyên khoa thực hiện là rất tốn kém và khó mở rộng quy mô. Hướng này đề xuất giảm phụ thuộc vào nhãn đầy đủ bằng cách khai thác chính đặc tính của PGA-UNet: mô hình vốn đã nhận hộp giới hạn làm câu nhắc, mà hộp giới hạn lại là loại nhãn rẻ hơn polygon rất nhiều (chỉ cần khoanh một hình chữ nhật thay vì vẽ đường biên chi tiết).

    Cụ thể, tập huấn luyện được chia thành hai nhóm: một tập nhỏ có đầy đủ (ảnh, hộp giới hạn, mặt nạ pixel-level) huấn luyện có giám sát như hiện tại, và một tập lớn hơn nhiều chỉ có (ảnh, hộp giới hạn, thông tin lâm sàng) mà không có mặt nạ pixel-level. Với tập không nhãn pixel, PGA-UNet huấn luyện từ tập nhỏ được dùng để sinh nhãn giả; thông tin lâm sàng (tuổi, vị trí đau, kết quả xét nghiệm, cùng nguồn dữ liệu với Hướng 1) đóng vai trò bộ lọc độ tin cậy: chỉ giữ lại nhãn giả tại những ca có ngữ cảnh lâm sàng phù hợp với dự đoán hình ảnh (ví dụ vị trí đau khớp với vị trí mô hình khoanh vùng), loại bỏ nhãn giả ở các ca có mâu thuẫn ngữ cảnh rõ ràng. Kết hợp cùng ràng buộc nhất quán giữa các phép biến đổi câu nhắc khác nhau trên cùng một ảnh (Zoom-out/Shift/Mixed đã có sẵn từ Chương~\ref{Chapter3}), hướng này cho phép mở rộng quy mô tập huấn luyện đáng kể mà không cần tăng tương ứng chi phí gán nhãn polygon, đặc biệt phù hợp khi mở rộng sang các bộ dữ liệu mới như FracAtlas (Mục~\ref{sec:fracatlas}) nơi nhãn pixel-level đầy đủ không phải lúc nào cũng sẵn có.
\end{itemize}