\chapter*{Tóm tắt}

Khóa luận nghiên cứu mô hình phân đoạn tương tác tổn thương xương trên ảnh X-quang nhằm hỗ trợ bác sĩ xác định vùng bất thường. Các mô hình tự động thường gặp khó khăn với tổn thương nhỏ, tương phản thấp hoặc nằm trong vùng giải phẫu chồng lấp; do đó, hộp giới hạn được sử dụng để định hướng quá trình phân đoạn.

Khóa luận đề xuất PGA-UNet (\textit{Prompt-Guided Attention U-Net}), một kiến trúc CNN hạng nhẹ với khoảng 3 triệu tham số. Hộp giới hạn được chuyển thành Bản đồ nhiệt câu nhắc dạng cao nguyên có đường biên làm mềm bằng bộ lọc Gaussian. Tín hiệu này được tích hợp vào bộ mã hóa qua Cổng không gian câu nhắc (PSG) và vào các kết nối tắt của nhánh giải mã qua Cơ chế chú ý có điều kiện (CAD).

Mô hình được đánh giá trên hai bộ dữ liệu BTXRD và FracAtlas thông qua so sánh mô hình cơ sở, nghiên cứu loại bỏ thành phần, đánh giá chéo và các kịch bản câu nhắc sai lệch. Các kết quả trong khóa luận cần được hiểu trong phạm vi thiết lập phân đoạn có hướng dẫn bằng hộp giới hạn, trong đó câu nhắc được mô phỏng từ nhãn gốc; vì vậy, các so sánh với U-Net và Attention U-Net phản ánh khác biệt giữa thiết lập có câu nhắc và không dùng câu nhắc, còn phép đối sánh cùng điều kiện đầu vào được thực hiện chủ yếu với SAM-Med2D ở độ phân giải $256\times256$. Trong thiết lập này, trên BTXRD ở độ phân giải $512\times512$, PGA-UNet đạt Dice $0{,}8607$, trong khi U-Net hoạt động hoàn toàn tự động (không nhận câu nhắc) đạt $0{,}4740$; PGA-UNet duy trì Dice $0{,}8423$ khi câu nhắc bị lệch tâm. Trong so sánh cùng điều kiện câu nhắc và độ phân giải $256\times256$ với SAM-Med2D, PGA-UNet đạt Dice $0{,}8433$, cao hơn SAM-Med2D đã tinh chỉnh với $0{,}7541$. Trên FracAtlas, mô hình đạt Dice $0{,}8169$ và cho thấy xu hướng tương tự trong các thiết lập được khảo sát. Nghiên cứu loại bỏ thành phần trên các cấu hình cùng nhận câu nhắc cho thấy sự kết hợp PSG, CAD và bản đồ nhiệt câu nhắc giúp mô hình duy trì hiệu năng tốt hơn dưới các sai lệch câu nhắc mô phỏng so với các cách tích hợp câu nhắc đơn giản hơn. Khóa luận cũng đo hiệu quả tính toán trong cùng môi trường thực nghiệm và ghi nhận PGA-UNet ở độ phân giải $256\times256$ nhỏ hơn SAM-Med2D khoảng 92 lần về số tham số, 11,9 lần về FLOPs và có độ trễ suy luận thấp hơn trên cả GPU lẫn CPU; các phép đo này được dùng như so sánh tương đối trong cùng môi trường, không đại diện trực tiếp cho mọi điều kiện triển khai thực tế.

Khóa luận cũng khảo sát luồng xử lý hai giai đoạn bằng cách đặt mô-đun sàng lọc EfficientNet-B3 trước PGA-UNet. Kết quả cho thấy hiệu năng toàn luồng vẫn phụ thuộc vào độ nhạy của mô-đun sàng lọc.

\noindent\textbf{Từ khóa:} Phân đoạn ảnh y khoa, phân đoạn tương tác, câu nhắc trực quan, ảnh X-quang xương, PGA-UNet.
