\chapter*{Tóm tắt khóa luận}

Khóa luận này nghiên cứu và phát triển một hệ thống hỗ trợ chẩn đoán ảnh X-quang xương dựa trên cơ chế câu nhắc trực quan (visual prompt), nhằm giải quyết bài toán phân đoạn tương tác trong y khoa.

\textbf{Bài toán:} Các phương pháp phân đoạn tự động hiện tại (U-Net, Attention U-Net) hoạt động như hộp đen, không tận dụng được tri thức lâm sàng của bác sĩ, dẫn đến hiện tượng nhận diện sai trên ảnh X-quang có độ tương phản thấp và cấu trúc chồng lấp. Trong khi đó, các mô hình nền tảng tương tác (SAM, MedSAM) đòi hỏi tài nguyên tính toán vượt quá khả năng triển khai thời gian thực tại các cơ sở y tế.

\textbf{Giải pháp:} Khóa luận đề xuất kiến trúc PGA-UNet (Prompt-Guided Attention U-Net), tích hợp Cổng không gian (Prompt Spatial Gate) tại bộ mã hóa và Cơ chế chú ý có điều kiện (Conditioned Attention) tại bộ giải mã, cho phép mô hình CNN hạng nhẹ tiếp nhận và khai thác hiệu quả thông tin câu nhắc từ bác sĩ. Bên cạnh đó, hệ thống được trang bị cơ chế phòng vệ đa tầng: khi phát hiện câu nhắc sai lệch, GradCAM tự động dò tìm vùng bất thường và thuật toán IPR (Iterative Prompt Refinement) thực hiện nắn nét tuần tự để đưa ra mặt nạ gợi ý an toàn.

\textbf{Kết quả:} Trên tập kiểm thử gồm 248 mẫu ảnh X-quang xương, PGA-UNet đạt hệ số Dice 0.8599, vượt trội so với U-Net gốc (0.3865) trong điều kiện so sánh khác paradigm (tương tác so với tự động). Mô hình thể hiện tính bền bỉ cao khi câu nhắc bị lệch (Dice chỉ giảm từ 0.8599 xuống 0.8372 trong kịch bản 100\% Shift). Cơ chế cứu hộ GradCAM kết hợp IPR đạt tỷ lệ phục hồi 85--92\% ngay cả khi câu nhắc bị đặt sai hoàn toàn. Toàn bộ hệ thống được tích hợp vào ứng dụng phần mềm với thời gian phản hồi dưới 200ms.

\textbf{Từ khóa:} Phân đoạn ảnh y khoa, câu nhắc trực quan, X-quang xương, U-Net, GradCAM, phân đoạn tương tác.
